# æœ¬ç« è€ƒç‚¹

<ul>

- å‘é‡çš„æ¦‚å¿µåŠå…¶è¡¨ç¤º
- å•ä½å‘é‡
- å‘é‡çš„åæ ‡è¡¨è¾¾å¼
- å‘é‡çš„è¿ç®—ï¼ˆçº¿æ€§ä»£æ•°ã€æ•°é‡ç§¯ã€å‘é‡ç§¯ã€æ··åˆç§¯ï¼‰
- ç”¨åæ ‡è¡¨è¾¾å¼è¿›è¡Œå‘é‡è¿ç®—çš„æ–¹æ³•
- å¹³é¢æ–¹ç¨‹å’Œç›´çº¿æ–¹ç¨‹åŠå…¶æ±‚æ³•
- ä¸¤ä¸ªå‘é‡å‚ç›´ã€å¹³è¡Œçš„æ¡ä»¶
- å¹³é¢ä¸å¹³é¢ã€å¹³é¢ä¸ç›´çº¿ã€ç›´çº¿ä¸ç›´çº¿ä¹‹é—´çš„å¤¹è§’
- ä¼šåˆ—ç”¨å¹³é¢ã€ç›´çº¿çš„ç›¸äº’å…³ç³»ï¼ˆå¹³è¡Œã€å‚ç›´ã€ç›¸äº¤ç­‰ï¼‰è§£å†³æœ‰å…³é—®é¢˜
- ç‚¹åˆ°ç›´çº¿ä»¥åŠç‚¹åˆ°å¹³é¢çš„è·ç¦»
- ç”±é¢æ–¹ç¨‹å’Œç©ºé—´æ›²çº¿æ–¹ç¨‹çš„æ¦‚å¿µ
- å¸¸ç”¨äºŒæ¬¡æ›²é¢çš„æ–¹ç¨‹
- ç©ºé—´æ›²é¢çš„å‚æ•°æ–¹ç¨‹å’Œä¸€èˆ¬æ–¹ç¨‹
- ç®€å•çš„æŸ±é¢å’Œæ—‹è½¬æ›²é¢çš„æ–¹ç¨‹
- ç©ºé—´æ›²çº¿åœ¨åæ ‡å¹³é¢ä¸Šçš„æŠ•å½±æ›²çº¿çš„æ–¹ç¨‹

</ul>

# ç¬¬ä¸€èŠ‚ å‘é‡ä»£æ•°

<ul>

## ä¸€ã€ä¸å‘é‡æœ‰å…³çš„åŸºæœ¬æ¦‚å¿µ

<ul>

1. **å‘é‡**ï¼šæ—¢æœ‰å¤§å°åˆæœ‰æ–¹å‘çš„é‡ç§°ä¸ºå‘é‡ï¼Œå¸¸ç”¨é»‘ä½“å­—æ¯ $a$ æˆ–å¸¦ç®­å¤´çš„å­—æ¯ $\vec{a}$ æ¥è¡¨ç¤ºã€‚ $\mathbf{R}^{2}$ æˆ– $\mathbf{R}^{3}$ ä¸­çš„å‘é‡å¯ä»¥è¡¨ç¤ºä¸ºï¼š

   $$
   a=\left(a_{1}, a_{2}\right)=a_{1} i+a_{2} j \text { æˆ– } a=\left(a_{1}, a_{2}, a_{3}\right)=a_{1} i+a_{2} j+a_{3} k
   $$

   å…¶é•¿åº¦ï¼ˆæ¨¡ï¼‰ä¸º $|a|=\sqrt{a_{1}^{2}+a_{2}^{2}+a_{3}^{2}}$ã€‚

2. **å•ä½å‘é‡**ï¼šæ¨¡ç­‰äº 1 çš„å‘é‡ï¼Œ $a$ çš„å•ä½å‘é‡è®°ä¸º $a^{\circ}$ã€‚

3. **é›¶å‘é‡**ï¼šæ¨¡ç­‰äº 0 çš„å‘é‡ï¼Œè®°ä½œ 0 æˆ– $\overline{0}$ã€‚

</ul>

## äºŒã€ğŸŒŸå‘é‡çš„è¿ç®—

<ul>

ï¼ˆä»¥ $\mathbf{R}^{3}$ ä¸ºä¾‹ï¼‰è®° $a=\left(a_{1}, a_{2}, a_{3}\right), b=\left(b_{1}, b_{2}, b_{3}\right), c=\left(c_{1}, c_{2}, c_{3}\right)$ï¼Œåˆ™

1. **å‘é‡çš„åŠ å‡è¿ç®—**ï¼š

   $$
   a \pm b=\left(a_{1} \pm b_{1}\right) i+\left(a_{2} \pm b_{2}\right) j+\left(a_{3} \pm b_{3}\right) k
   $$

2. **æ•°ä¹˜è¿ç®—**ï¼š

   $$
   \lambda a=\lambda a_{1} i+\lambda a_{2} j+\lambda a_{3} k
   $$

3. **æ•°é‡ç§¯**ï¼š

   - ä»£æ•°è¡¨ç¤ºï¼š

     $$
     a \cdot b=a_{1} b_{1}+a_{2} b_{2}+a_{3} b_{3}
     $$

   - å‡ ä½•è¡¨ç¤ºï¼š

     $$
     a \cdot b=|a| |b| \cos \theta
     $$

   - è¿ç®—è§„å¾‹ï¼š
     - äº¤æ¢å¾‹ï¼š$a \cdot b=b \cdot a$
     - åˆ†é…å¾‹ï¼š$a \cdot(b+c)=a \cdot b+a \cdot c$

   - å‡ ä½•åº”ç”¨ï¼š
     - æ±‚æ¨¡ï¼š$|a|=\sqrt{a \cdot a}$
     - æ±‚å¤¹è§’ï¼š$\cos \theta=\frac{a \cdot b}{|a||b|}$
     - åˆ¤å®šä¸¤å‘é‡å‚ç›´ï¼š$\boldsymbol{a} \perp \boldsymbol{b} \Leftrightarrow \boldsymbol{a} \cdot \boldsymbol{b}=0$

4. ğŸŒŸ**å‘é‡ç§¯**ï¼š

   - ä»£æ•°è¡¨ç¤ºï¼š

     $$
     \boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b}=\left|\begin{array}{ccc}i & j & k \\ a_{1} & a_{2} & a_{3} \\ b_{1} & b_{2} & b_{3}\end{array}\right|
     $$

   - è¿ç®—è§„å¾‹ï¼š

     $$
     \boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b}=-(b \times \boldsymbol{a})
     $$

     $$
     a \times(b+c)=a \times b+a \times c
     $$

   - å‡ ä½•åº”ç”¨ï¼š
     - æ±‚åŒæ—¶å‚ç›´äº $a$ å’Œ $b$ çš„å‘é‡ï¼š$a \times b$
     - æ±‚ä»¥ $a$ å’Œ $b$ ä¸ºé‚»è¾¹çš„å¹³è¡Œå››è¾¹å½¢é¢ç§¯ï¼š$S=|\boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b}|$
     - åˆ¤å®šä¸¤å‘é‡å¹³è¡Œï¼š$\boldsymbol{a} // \boldsymbol{b} \Leftrightarrow \boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b}=\mathbf{0}$

5. **æ··åˆç§¯**ï¼š

   $$
   (\boldsymbol{a} \boldsymbol{b} \boldsymbol{c})=(\boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b}) \cdot \boldsymbol{c}=\left|\begin{array}{lll}a_{1} & a_{2} & a_{3} \\ b_{1} & b_{2} & b_{3} \\ c_{1} & c_{2} & c_{3}\end{array}\right|
   $$

   - è¿ç®—è§„å¾‹ï¼š

     $$
     (\boldsymbol{a} \boldsymbol{b} \boldsymbol{c})=(\boldsymbol{b} \boldsymbol{c} \boldsymbol{a})=(\boldsymbol{c} \boldsymbol{a} \boldsymbol{b})
     $$

     $$
     (\boldsymbol{a} \boldsymbol{b} \boldsymbol{c})=-(a c b)
     $$

   - å‡ ä½•åº”ç”¨ï¼š
     - æ±‚ä»¥ $\boldsymbol{a}, \boldsymbol{b}, \boldsymbol{c}$ ä¸ºæ£±çš„å¹³è¡Œå…­é¢ä½“ä½“ç§¯ï¼š$V_{\text{å¹³è¡Œå…­é¢ä½“}}=|(\boldsymbol{a} \boldsymbol{b} \boldsymbol{c})|$
     - åˆ¤å®šä¸‰å‘é‡å…±é¢ï¼š$\boldsymbol{a}, \boldsymbol{b}, \boldsymbol{c}$ å…±é¢ $\Leftrightarrow (\boldsymbol{a} \boldsymbol{b} \boldsymbol{c})=0$

</ul>

</ul>

# ç¬¬äºŒèŠ‚ ç©ºé—´è§£æå‡ ä½•

<ul>

## ä¸€ã€ç©ºé—´å¹³é¢ä¸ç›´çº¿

<ul>

### 1. å¹³é¢æ–¹ç¨‹

<ul>

1. **ä¸€èˆ¬å¼**ï¼š

   $$
   A x+B y+C z+D=0 \quad \left(A^{2}+B^{2}+C^{2} \neq 0\right)
   $$

   å…¶ä¸­ $\boldsymbol{n}=A \boldsymbol{i}+B \boldsymbol{j}+C \boldsymbol{k}$ ç§°ä¸ºå…¶æ³•å‘é‡ã€‚

2. **ç‚¹æ³•å¼**ï¼šè¿‡ç‚¹ $M\left(x_{0}, y_{0}, z_{0}\right)$ï¼Œä¸”æ³•å‘é‡ä¸º $\boldsymbol{n}=\{A, B, C\}$ çš„å¹³é¢æ–¹ç¨‹ä¸º

   $$
   A\left(x-x_{0}\right)+B\left(y-y_{0}\right)+C\left(z-z_{0}\right)=0
   $$

3. **æˆªè·å¼**ï¼šè¿‡ä¸‰ç‚¹ $(a, 0,0),(0, b, 0),(0,0, c)$ çš„å¹³é¢æ–¹ç¨‹ä¸º

   $$
   \frac{x}{a}+\frac{y}{b}+\frac{z}{c}=1
   $$

   å…¶ä¸­ $a, b, c$ åˆ†åˆ«ä¸ºå¹³é¢åœ¨ä¸‰ä¸ªåæ ‡è½´ä¸Šçš„æˆªè·ã€‚

</ul>

### 2. ç›´çº¿æ–¹ç¨‹

<ul>

1. **ä¸€èˆ¬å¼ï¼ˆä¸¤å¹³é¢çš„äº¤çº¿ï¼‰**ï¼š

   $$
   \left\{\begin{array}{l}
   A_{1} x+B_{1} y+C_{1} z+D_{1}=0 \\
   A_{2} x+B_{2} y+C_{2} z+D_{2}=0
   \end{array}\right.
   $$

   å…¶ä¸­ $\boldsymbol{n}_{1}=\left\langle A_{1}, B_{1}, C_{1}\right\rangle, \boldsymbol{n}_{2}=\left\langle A_{2}, B_{2}, C_{2}\right\rangle$ã€‚

2. **å¯¹ç§°å¼**ï¼š

   $$
   \frac{x-x_{0}}{l}=\frac{y-y_{0}}{m}=\frac{z-z_{0}}{n} \quad \left(l^{2}+m^{2}+n^{2} \neq 0\right)
   $$

   å…¶ä¸­ $\boldsymbol{\tau}=l \boldsymbol{i}+m \boldsymbol{j}+n \boldsymbol{k}$ ç§°ä¸ºå…¶æ–¹å‘å‘é‡ã€‚

3. **å‚æ•°å¼**ï¼šè¿‡ç‚¹ $M\left(x_{0}, y_{0}, z_{0}\right)$ï¼Œä¸”æ–¹å‘å‘é‡ä¸º $\boldsymbol{S}=\{l, m, n\}$ çš„æ–¹ç¨‹ä¸º

   $$
   \left\{\begin{array}{l}
   x=x_{0}+l t \\
   y=y_{0}+m t \\
   z=z_{0}+n t
   \end{array}\right.
   $$

</ul>

### 3. å¹³é¢ä¸ç›´çº¿çš„ä½ç½®å…³ç³»ï¼ˆå¹³è¡Œã€å‚ç›´ã€å¤¹è§’ï¼‰

<ul>

- **ç›´çº¿** $L: \frac{x-x_{0}}{l}=\frac{y-y_{0}}{m}=\frac{z-z_{0}}{n}, \boldsymbol{S}=\{l, m, n\}$
- **å¹³é¢** $\Pi: A x+B y+C z+D=0, \boldsymbol{n}=\{A, B, C\}$

1. $L // \Pi \Leftrightarrow \boldsymbol{n} \perp \boldsymbol{S} \Leftrightarrow \boldsymbol{S} \cdot \boldsymbol{n}=0 \Leftrightarrow A l+B m+C n=0$
2. $L \perp \Pi \Leftrightarrow \boldsymbol{S} // \boldsymbol{n} \Leftrightarrow \boldsymbol{S} \times \boldsymbol{n}=\mathbf{0} \Leftrightarrow \frac{A}{l}=\frac{B}{m}=\frac{C}{n}$
3. $L$ ä¸ $\Pi$ çš„å¤¹è§’ $\theta\left(0 \leqslant \theta \leqslant \frac{\pi}{2}\right)$

   $$
   \sin \theta=\frac{|A l+B m+C n|}{\sqrt{A^{2}+B^{2}+C^{2}} \sqrt{l^{2}+m^{2}+n^{2}}}
   $$

</ul>

### 4. å¹³é¢ä¸å¹³é¢çš„å…³ç³»

<ul>

è®¾æœ‰ä¸¤ä¸ªå¹³é¢ $\Pi_{1}: A_{1} x+B_{1} y+C_{1} z+D_{1}=0, \boldsymbol{n}_{1}=\left\langle A_{1}, B_{1}, C_{1}\right\rangle$ å’Œ $\Pi_{2}: A_{2} x+B_{2} y+C_{2} z+D_{2}=0, \boldsymbol{n}_{2}=\left\langle A_{2}, B_{2}, C_{2}\right\rangle$

1. $\Pi_{1} // \Pi_{2} \Leftrightarrow \boldsymbol{n}_{1} // \boldsymbol{n}_{2} \Leftrightarrow \boldsymbol{n}_{1} \times \boldsymbol{n}_{2}=\mathbf{0} \Leftrightarrow \frac{A_{1}}{A_{2}}=\frac{B_{1}}{B_{2}}=\frac{C_{1}}{C_{2}}$
2. $\Pi_{1} \perp \Pi_{2} \Leftrightarrow \boldsymbol{n}_{2} \perp \boldsymbol{n}_{1} \Leftrightarrow \boldsymbol{n}_{1} \cdot \boldsymbol{n}_{2}=0 \Leftrightarrow A_{1} A_{2}+B_{1} B_{2}+C_{1} C_{2}=0$
3. $\Pi_{1}$ ä¸ $\Pi_{2}$ çš„å¤¹è§’ $\theta\left(0 \leqslant \theta \leqslant \frac{\pi}{2}\right)$

   $$
   \cos \theta=\frac{\left|A_{1} A_{2}+B_{1} B_{2}+C_{1} C_{2}\right|}{\sqrt{A_{1}^{2}+B_{1}^{2}+C_{1}^{2}} \sqrt{A_{2}^{2}+B_{2}^{2}+C_{2}^{2}}}
   $$

</ul>

### 5. ç›´çº¿ä¸ç›´çº¿çš„å…³ç³»

<ul>

è®¾æœ‰ä¸¤æ¡ç›´çº¿ $L_{1}: \frac{x-x_{1}}{l_{1}}=\frac{y-y_{1}}{m_{1}}=\frac{z-z_{1}}{n_{1}}, \boldsymbol{S}_{1}=\left\{l_{1}, m_{1}, n_{1}\right\}$ å’Œ $L_{2}: \frac{x-x_{2}}{l_{2}}=\frac{y-y_{2}}{m_{2}}=\frac{z-z_{2}}{n_{2}}, \boldsymbol{S}_{2}=\left\{l_{2}, m_{2}, n_{2}\right\}$

1. $L_{1} // L_{2} \Leftrightarrow \boldsymbol{S}_{1} // \boldsymbol{S}_{2} \Leftrightarrow \boldsymbol{S}_{1} \times \boldsymbol{S}_{2}=\mathbf{0} \Leftrightarrow \frac{l_{1}}{l_{2}}=\frac{m_{1}}{m_{2}}=\frac{n_{1}}{n_{2}}$
2. $L_{1} \perp L_{2} \Leftrightarrow \boldsymbol{S}_{1} \perp \boldsymbol{S}_{2} \Leftrightarrow \boldsymbol{S}_{1} \cdot \boldsymbol{S}_{2}=0 \Leftrightarrow l_{1} l_{2}+m_{1} m_{2}+n_{1} n_{2}=0$
3. $L_{1}$ ä¸ $L_{2}$ çš„å¤¹è§’ $\theta\left(0 \leqslant \theta \leqslant \frac{\pi}{2}\right)$

   $$
   \cos \theta=\frac{\left|l_{1} l_{2}+m_{1} m_{2}+n_{1} n_{2}\right|}{\sqrt{l_{1}^{2}+m_{1}^{2}+n_{1}^{2}} \sqrt{l_{2}^{2}+m_{2}^{2}+n_{2}^{2}}}
   $$

</ul>

### 6. ç‚¹åˆ°é¢çš„è·ç¦»

<ul>

ç‚¹ $\left(x_{0}, y_{0}, z_{0}\right)$ åˆ°å¹³é¢ $A x+B y+C z+D=0$ çš„è·ç¦»

$$
d=\frac{\left|A x_{0}+B y_{0}+C z_{0}+D\right|}{\sqrt{A^{2}+B^{2}+C^{2}}}
$$

</ul>

### 7. ç‚¹åˆ°ç›´çº¿çš„è·ç¦»

<ul>

ç‚¹ $\left(x_{0}, y_{0}, z_{0}\right)$ åˆ°ç›´çº¿ $\frac{x-x_{1}}{l}=\frac{y-y_{1}}{m}=\frac{z-z_{1}}{n}$ çš„è·ç¦»ä¸º

$$
d=\frac{\left|\left(x_{1}-x_{0}, y_{1}-y_{0}, z_{1}-z_{0}\right) \times (l, m, n)\right|}{\sqrt{l^{2}+m^{2}+n^{2}}}
$$

</ul>

</ul>

## äºŒã€æ›²é¢ä¸ç©ºé—´æ›²çº¿

<ul>

### 1. æ›²é¢æ–¹ç¨‹

<ul>

1. **æ˜¾å‡½æ•°è¡¨è¾¾å½¢å¼**ï¼š

   $$
   z=f(x, y), \quad (x, y) \in D \subset \mathbf{R}^{2}
   $$

2. **éšå‡½æ•°è¡¨è¾¾å½¢å¼**ï¼š

   $$
   F(x, y, z)=0
   $$

3. **å‚æ•°å‡½æ•°è¡¨è¾¾å½¢å¼**ï¼š

   $$
   \left\{\begin{array}{l}
   x=x(u, v), \\
   y=y(u, v), \quad (u, v) \in D_{uv} \subset \mathbf{R}^{2}, \\
   z=z(u, v),
   \end{array}\right.
   $$

</ul>

### 2. ç©ºé—´æ›²çº¿

<ul>

1. **å‚æ•°å‡½æ•°è¡¨è¾¾å½¢å¼**ï¼š

   $$
   \left\{\begin{array}{l}
   x=x(t), \\
   y=y(t), \quad t \in D \subset \mathbf{R}^{1}, \\
   z=z(t),
   \end{array}\right.
   $$

2. **ç©ºé—´æ›²çº¿ä½œä¸ºä¸¤ä¸ªæ›²é¢çš„äº¤çº¿**ï¼š

   $$
   \left\{\begin{array}{l}
   F(x, y, z)=0 \\
   G(x, y, z)=0
   \end{array}\right.
   $$

</ul>

### 3. å¸¸è§æ›²é¢

<ul>

- **æ—‹è½¬é¢**ï¼šä¸€æ¡å¹³é¢æ›²çº¿ç»•å¹³é¢ä¸Šä¸€æ¡ç›´çº¿æ—‹è½¬ã€‚

  è®¾ $L$ æ˜¯ $yOz$ å¹³é¢ä¸Šä¸€æ¡æ›²çº¿ï¼Œå…¶æ–¹ç¨‹æ˜¯ $\left\{\begin{array}{l}f(y, z)=0, \\ x=0,\end{array}\right.$ åˆ™

  - $L$ ç»• $y$ è½´æ—‹è½¬æ‰€å¾—æ—‹è½¬é¢æ–¹ç¨‹ä¸º $f\left(y, \pm \sqrt{x^{2}+z^{2}}\right)=0$
  - $L$ ç»• $z$ è½´æ—‹è½¬æ‰€å¾—æ—‹è½¬é¢æ–¹ç¨‹ä¸º $f\left(\pm \sqrt{x^{2}+y^{2}}, z\right)=0$

- **æŸ±é¢**ï¼šå¹³è¡Œäºå®šç›´çº¿å¹¶æ²¿å®šæ›²çº¿ $\Gamma$ ç§»åŠ¨çš„ç›´çº¿ $L$ å½¢æˆçš„è½¨è¿¹ã€‚

  - å‡†çº¿ä¸º $\Gamma: \left\{\begin{array}{l}f(x, y)=0, \\ z=0,\end{array}\right.$ æ¯çº¿å¹³è¡Œäº $z$ è½´çš„æŸ±é¢æ–¹ç¨‹ä¸º $f(x, y)=0$
  - å‡†çº¿ä¸º $\Gamma: \left\{\begin{array}{l}F(x, y, z)=0, \\ G(x, y, z)=0,\end{array}\right.$ æ¯çº¿å¹³è¡Œäº $z$ è½´çš„æŸ±é¢æ–¹ç¨‹ä¸º $F(x, y, z)=0$ å’Œ $G(x, y, z)=0$ï¼Œè”ç«‹æ¶ˆå» $z$ æ‰€å¾—çš„äºŒå…ƒæ–¹ç¨‹ $H(x, y)=0$

</ul>

### 4. å¸¸ç”¨äºŒæ¬¡æ›²é¢æ–¹ç¨‹

<ul>

1. **åœ†æŸ±é¢**ï¼š

   $$
   x^{2}+y^{2}=R^{2}
   $$

2. **æ¤­åœ†æŸ±é¢**ï¼š

   $$
   \frac{x^{2}}{a^{2}}+\frac{y^{2}}{b^{2}}=1
   $$

3. **æŠ›ç‰©æŸ±é¢**ï¼š

   $$
   y^{2}=2 p x
   $$

4. **çƒé¢**ï¼š

   $$
   \left(x-x_{0}\right)^{2}+\left(y-y_{0}\right)^{2}+\left(z-z_{0}\right)^{2}=R^{2}
   $$

5. **æ¤­çƒé¢**ï¼š

   $$
   \frac{x^{2}}{a^{2}}+\frac{y^{2}}{b^{2}}+\frac{z^{2}}{c^{2}}=1
   $$

6. **æ¤­åœ†é”¥é¢**ï¼š

   $$
   \frac{x^{2}}{a^{2}}+\frac{y^{2}}{b^{2}}=z^{2}
   $$

7. **æ¤­åœ†æŠ›ç‰©é¢**ï¼š

   $$
   \frac{x^{2}}{a^{2}}+\frac{y^{2}}{b^{2}}=z
   $$

8. **å•å¶åŒæ›²é¢**ï¼š

   $$
   \frac{x^{2}}{a^{2}}+\frac{y^{2}}{b^{2}}-\frac{z^{2}}{c^{2}}=1
   $$

9. **åŒå¶åŒæ›²é¢**ï¼š

   $$
   \frac{x^{2}}{a^{2}}-\frac{y^{2}}{b^{2}}-\frac{z^{2}}{c^{2}}=1
   $$

10. **åŒæ›²æŠ›ç‰©é¢ï¼ˆé©¬éé¢ï¼‰**ï¼š

    $$
    \frac{x^{2}}{a^{2}}-\frac{y^{2}}{b^{2}}=z
    $$

</ul>

</ul>

</ul>

</ul>